\documentclass[12pt,addpoints]{exam}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{esvect}
\usepackage{array}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{hyperref}

% Paramètres globaux
\bonuspointpoints{point \emph{bonus}}{points \emph{boni}}
\parindent 0cm
\hqword{Question}
\hpword{Sur}
\hsword{Note}
\htword{Total}

% Solutions
\printanswers

% En-tête et pieds de page
\headrule
\cfoot{\thepage /\pageref{LastPage}}
\lhead{INF5071 --- Infographie}
\rhead{Hiver 2019}
\newcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\newcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Algorithmes
\algrenewcommand\algorithmicwhile{\textbf{tant que}}
\algrenewcommand\algorithmicfunction{\textbf{fonction}}
\algrenewcommand\algorithmicend{\textbf{fin}}
\algrenewcommand\algorithmicdo{\textbf{faire}}
\algrenewcommand\algorithmicfor{\textbf{pour}}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{si}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{sinon}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{alors}}
\algrenewcommand\algorithmicreturn{\textbf{retourner}}
\algrenewcommand\algorithmicrepeat{\textbf{faire}}
\algrenewcommand\algorithmicuntil{\textbf{tant que}}
\newcommand{\enteteproc}[2]{\vskip\baselineskip \hspace*{\fill} \algorithmicprocedure~\Call{#1}{#2} \hspace*{\fill} \vskip\baselineskip}
\newcommand{\entetefunc}[3]{\vskip\baselineskip \hspace*{\fill} \algorithmicfunction~\Call{#1}{#2} : #3 \hspace*{\fill} \vskip\baselineskip}

% Code
\lstset{
  literate={é}{{\'e}}1
           {è}{{\`e}}1
           {ê}{{\^e}}1
           {î}{{\^i}}1
           {à}{{\`a}}1
           {É}{{\'E}}1,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries\color{green!70!black},
  identifierstyle=\color{black!60},
  commentstyle=\ttfamily\color{red!70!black}\emph,
  stringstyle=\bfseries\color{orange},
  showstringspaces=false,
  language=python,
  breaklines=true
}

% Raccourcis
\newcommand{\bigo}{\mathcal{O}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\sign}{\mathrm{signe}}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\begin{document}
	
\ifprintanswers
  \vskip 1.2cm
  \centerline{\large\underline{\textbf{Solution du devoir 1}}}
  \vskip 0.5cm
  \begin{mdframed} \begin{center}
    \textbf{Auteur : Prénom Nom} \\
  \end{center} \end{mdframed}
  \vskip 0.5cm
\else
  \vskip 1.2cm
  \centerline{\large\underline{\textbf{Devoir 2}}}
  \centerline{\small (à remettre en version \textbf{papier} au plus tard le 30 avril, à 16h30)}
  \centerline{\small (dans la chute du département d'informatique, située au PK-4150)}
  \vskip 1.2cm
Le devoir doit être rédigé individuellement et à l'ordinateur (il est cependant permis de remettre des annexes avec des schémas dessinés manuellement).
Si vous utilisez \LaTeX{}, pour le pseudocode, je vous recommande d'utiliser le paquet \href{http://tug.ctan.org/macros/latex/contrib/algorithmicx/algorithmicx.pdf}{\texttt{algpseudocode}}, déjà inclus dans le préambule et, pour le \textit{listing} de code, je vous recommande le paquet \href{http://texdoc.net/texmf-dist/doc/latex/listings/listings.pdf}{\texttt{listings}}.
Vous devez justifier chacune de vos réponses. Tout retard entraînera une pénalité de \textbf{20\%} par jour ouvrable.
La qualité de la rédaction sera évaluée, en particulier sa clarté, sa précision et sa simplicité.
\fi

\ifprintanswers
\else
\begin{center} \gradetable[h] \end{center}
\fi

\begin{questions}
  % Normalisation
  \question[30]
  En utilisant le langage et la bibliothèque de votre choix, écrivez un programme qui prend en entrée une carte de normales dont les vecteurs ne sont pas nécessairement unitaires et qui retourne la même carte de normales dans laquelle les vecteurs ont été normalisés (sont devenus unitaires tout en préservant leur direction).

  Par exemple, considérons les trois images ci-dessous:
  \begin{center}
    \includegraphics[height=4cm]{images/cone.png} \quad
    \includegraphics[height=4cm]{images/ground.png} \quad
    \includegraphics[height=4cm]{images/mountains.png}
  \end{center}
  Alors votre programme devrait produire respectivement les images suivantes
  \begin{center}
    \includegraphics[height=4cm]{images/cone-nor.png} \quad
    \includegraphics[height=4cm]{images/ground-nor.png} \quad
    \includegraphics[height=4cm]{images/mountains-nor.png}
  \end{center}
  Notez qu'elles sont similaires, mais apparaissent plus « foncées », puisque les vecteurs encodés ont en général une norme plus grande que $1$.

  \begin{solution}
Ajouter votre solution ici
  \end{solution}

  % Lancer de rayon
  \question (\totalpoints{} points)
  L'objectif de cette question est de compléter un programme Python qui simule le déplacement d'un rayon de lumière dans une scène 2D.
  Cette scène est délimitée par quatre murs (elle est donc de forme rectangulaire).
  Lorsque vous aurez terminé, votre scène pourra contenir des disques et des boîtes et simuler la réflexion du rayon sur chacun des obstacles qu'il rencontrera.

  Supposons que notre scène soit délimitée par les murs d'équation $x = x_0$ (gauche), $x = x_1$ (droit), $y = y_0$ (bas) et $y = y_1$ (haut).
  On représente un rayon à l'aide d'une fonction vectorielle $\vv{r}(t) = P + t\vv{v}$, pour $t \geq 0$, où $P$ est le point de départ du rayon et $\vv{v}$ est la direction dans laquelle le rayon se déplace.
  Posons $P = (P_x, P_y)$, $\vv{v} = (v_x, v_y)$ et $\vv{r}(t) = (x(t), y(t))$.
  Alors le rayon croise le mur gauche $x = x_0$ si $v_x \neq 0$ et s'il existe $t \geq 0$ tel que $x_0 = x(t) = P_x + tv_x$, c'est-à-dire que $t = (x_0 - P_x) / v_x$.
  De la même façon, on peut montrer que le rayon croise le mur droit $x = x_1$ si $v_x \neq 0$ et $t = (x_1 - P_x) / v_x$, pour un certain $t \geq 0$.
  Un raisonnement similaire s'applique pour les murs haut et bas.
  Ainsi, pour déterminer quel est le premier mur avec lequel le rayon entre en collision, il suffit de calculer le minimum $t_{\min}$ de l'ensemble
  $$T = \{(x_0 - P_x) / v_x, (x_1 - P_x) / v_x, (y_0 - P_y) / v_y, (y_0 - P_y) / v_y\} \cap \R_{>0}$$
  avec la convention que, si on effectue une division par $0$, alors on écrit $-\infty$ (ce qui a pour effet de disqualifier la valeur lorsqu'on prend le minimum).
  Le point d'intersection du rayon avec un mur est alors obtenu en prenant $\vv{r}(t_{\min})$.

  Considérez le programme Python \texttt{rayon.py} qui produit un fichier au format TikZ qui simule la propagation d'un rayon dans une scène 2D.
  En particulier, la détection de la collision avec les murs décrite ci-haut est implémentée dans la fonction \lstinline|wall_intersection|.
  Si vous entrez les commandes
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ python3 rayon.py > rayon.tikz
  $ tikz2pdf rayon.tikz -o rayon.pdf
  \end{lstlisting}
  alors vous obtenez l'image ci-bas:
  \begin{center} \includegraphics[height=6cm]{rayon.pdf} \end{center}
  \begin{parts}
    \part[20] Modifiez le programme de telle sorte qu'il soit possible d'ajouter des obstacles de type « boîte » à la scène.
    Une boîte est identifiée par un quadruplet $(x,y,w,h)$, où $(x,y)$ est son centre, $w$ est sa largeur et $h$ est sa hauteur.
    \part[20] Modifiez le programme de telle sorte qu'il soit possible d'ajouter des obstacles de type « boîte inclinée » à la scène.
    Une boîte inclinée est identifiée par un quadruplet $(x,y,w,h,\theta)$, où $(x,y)$ est son centre, $w$ est sa largeur, $h$ est sa hauteur et $\theta$ est un angle en degré indiquant son angle de rotation dans le sens antihoraire.
  \end{parts}
  \begin{solution}
Ajouter votre solution ici
  \end{solution}

  % Shader
  \question (\totalpoints{} points)
  Considérez le shader suivant qui peut être lu sur le site \href{https://www.shadertoy.com/new}{Shadertoy} et qui permet de dessiner une \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Archimedean_spiral}{spirale d'Archimède}

  \begin{lstlisting}[language=c]
#define PI 3.14159265
#define A 20.0

void mainImage( out vec4 fragColor, in vec2 fragCoord ) {
    vec2 center = iResolution.xy / 2.0;
    vec2 dist = center - fragCoord;
    float r = length(dist);
    float theta = atan(dist.y, dist.x) / (2.0 * PI);
    r = r - A * theta;
    float c = r / A - (floor(r / A));
    fragColor = vec4(smoothstep(0.2, 0.0, abs(c - 0.25)));
}
  \end{lstlisting}

  Notez que la fonction \href{https://www.khronos.org/registry/OpenGL-Refpages/gl4/html/smoothstep.xhtml}{smoothstep} joue un rôle semblable à la fonction \texttt{mix} que nous avons vue en classe.
  Plus précisément, elle permet de faire de l'interpolation entre deux variables, mais elle est plus lisse (\textit{smooth}) que la fonction \texttt{mix}, qui est une interpolation linéaire.
  Étudiez bien le lien entre le shader ci-haut et l'équation de la spirale d'Archimède en coordonnées polaires.

  \begin{parts}
    \part[15]
    Modifiez le shader précédent pour qu'il produise une spirale animée, comme dans \href{./spirale.webm}{ce vidéo}.
    \part[15]
    Modifiez le shader animé que vous avez produit à la sous-question précédente pour qu'il dessine 3 spirales (une rouge, une bleue et une verte) plutôt qu'une seule blanche, comme dans \href{./spirale.webm}{ce vidéo}.
  \end{parts}

  \begin{solution}
Ajouter votre solution ici
  \end{solution}
\end{questions}

\end{document}
